\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{graphicx}       % need for figures.
\usepackage[table]{xcolor}  % use if color is used in text.
\usepackage{hyperref}       % use for hypertext links.
\usepackage{listings}       % code listings.
\usepackage{amsmath}        % math environment, like `gather` and `align`.
\usepackage[a4paper, left=0.7in, right=0.7in, bottom=1in, top=1in]{geometry} % configure spacing around text.
% \usepackage{multicol} % multiple columns.
% \usepackage{float}    % to place figure wherever I want, using "[H]".
\usepackage{longtable}  % table spanning multiple pages.

\usepackage[utf8]{inputenc} % acentos e caractéres especiais.
\usepackage[brazil]{babel}  % hifenização.
\usepackage[T1]{fontenc}    % hifenização das palavras em português.

%%%%% My commands and environments %%%%%
\newcommand{\listaroot}{..}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.80}
\newcommand{\code}[1]{\colorbox{light-gray}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\src}[1]
{
\IfFileExists{\listaroot/src/#1}{\code{src/#1}}{\code{\color{red}src/#1}}
}
\newenvironment{question}
  {\bfseries\setlength{\parskip}{\baselineskip}\par\noindent}{}
\newenvironment{letter}
  {\bfseries\setlength{\parindent}{3ex}\setlength{\parskip}{\baselineskip}\par}{}
\newenvironment{answer}
  {\setlength{\parindent}{3ex}\par}{}

% Fancy stuff: https://tex.stackexchange.com/a/156800
% https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily,
  otherkeywords={self},
  keywordstyle=\ttfamily\color{blue!90!black},
  keywords=[2]{True,False},
  keywords=[3]{ttk},
  keywordstyle={[2]\ttfamily\color{yellow!10!orange}},
  keywordstyle={[3]\ttfamily\color{red!80!orange}},
  emph={MyClass,__init__},
  emphstyle=\ttfamily\color{red!80!black},
  stringstyle=\color{green!80!black},
  showstringspaces=false,
  % title=\lstname,
  frame=single
}

\begin{document}
\title{Lista 3 de Aprendizagem de Máquinas}
\author{Lucas Caetano Possatti}
\date{10 de agosto de 2017}
\maketitle

\abstract{Este relatório documenta a forma como eu resolvi cada questão da terceira lista, e traz os resultados que obtive. Para instruções sobre como instalar as dependências e executar os códigos-fonte, leia o arquivo \code{README.md} que acompanha esse relatório.}

\section*{\centering Métodos Biologicamente Inspirados}

\begin{question}
\parskip 0pt
1) Treine uma rede de Hopfield com as letras “B” e “U” contidas na pasta letras. Teste a rede com as letras “L” e “P”. Mostre e comente os resultados. Lembre-se de colocar os valores binários em $-1$ e $1$.

Para ler as imagens no Matlab use o comando: data = double(imread('B.bmp'));

Para converter para vetor: data = data(:);

Para converter em matriz e visualizar a saída: imshow(reshape(saida,9,7))
\end{question}

\begin{answer}
  Após ler as imagens das letras, e armazenar cada amostra em um vetor de $-1$ e $1$. Eu fiz como nos slides criando os pesos de cada neurônio, e, para o teste, fazendo várias iterações até as saídas convergirem.

  Passando pela rede as letras ``L'' e ``P'', as saídas da rede foram ``U'' e ``B'' respectivamente. O que faz sentido. A rede de Hopfield aprendeu a diferenciar os padrões de ``U'' e ``B'' durante o treino, e quando passamos as novas letras pela rede, a rede respondeu com o padrão de treino que era mais semelhante ao padrão de teste. Se olharmos para os \textit{bitmaps} podemos ver que o ``L'' tem mais valores (pixel preto ou branco) em comum com o ``U'' do que com o ``B''. E da mesma forma, o ``P'' é mais semelhante ao ``B''.
\end{answer}

\begin{question}
2) Para a base de dados Concrete Compressive Strength, embaralhe os dados. Use $75\%$ dos dados para treinar uma GRNN e $25\%$ para teste. Use o conjunto de treino para selecionar o melhor sigma. Calcule a medida de acurácia sobre o conjunto de teste. Repita esse procedimento $4$ vezes e retorne a acurácia obtida em cada teste. Evite usar sigma menor do que $0,01$.
\end{question}

\begin{answer}
  Primeiro, uma observação. Na questão foi pedido a métrica acurácia em cima de cada um dos testes. Mas como estamos lidando com uma tarefa de regressão, e portanto valores contínuos como saída da rede, eu não achei apropriado usar a acurácia, uma vez que é subjetivo julgar quando a rede ``acertou'' ou não. Eu achei que seria mais apropriado usar o coeficiente de determinação, e por isso fiz dessa forma.

  O processo como eu resolvi a questão foi o seguinte. Eu normalizei os dados para média zero e desvio padrão igual a um. Procedi com 4 iterações de treino e teste, conforme pedido no enunciado da questão. Para cada iteração, eu fiz um novo \textit{shuffle} no \textit{dataset}; separei os dados em treino (75\%) e teste (25\%); busquei o melhor $\sigma$ usando os dados de treino; e então fiz os testes no dados de teste usando o melhor $\sigma$ e calculei o coeficiente de determinação a partir das predições da rede.

  Para buscar o melhor $\sigma$, eu construí diferentes modelos usando os seguintes valores para $\sigma$: $\{0.1, 0.3, 0.6, 0.9, 1\}$. Para cada modelo, eu faço uma validação cruzada de 3 folds (nos dados de treino apenas), e avalio qual é o melhor modelo (e consequentemente melhor $\sigma$) usando o coeficiente de determinação médio de cada modelo.

  Estes foram os resultados para cada uma das iterações:

  \begin{itemize}
    \item $R^2$: $65.24\%$ (melhor sigma: $0.6$)
    \item $R^2$: $69.22\%$ (melhor sigma: $0.6$)
    \item $R^2$: $75.39\%$ (melhor sigma: $0.3$)
    \item $R^2$: $70.65\%$ (melhor sigma: $0.3$)
  \end{itemize}

\end{answer}

\section*{\centering Teste de Hipótese}

\begin{question}
3) Realize o teste de Wilcoxon e o teste de sinal com 5\% de nível de significância sobre os dados abaixo. Indique se houve alguma técnica que foi estatisticamente superior em cada teste. (Os valores na tabela são medidas de acurácia).

% \begin{table}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{longtable}{|l|c|r|}
      \hline
      kNN & kNN++ \\ \hline
      66,40 & 84,10 \\ \hline
      65,63 & 61,81 \\ \hline
      56,95 & 71,98 \\ \hline
      64,67 & 75,81 \\ \hline
      68,72 & 72,50 \\ \hline
      70,37 & 79,71 \\ \hline
      61,87 & 78,84 \\ \hline
      61,02 & 68,76 \\ \hline
      79,64 & 72,95 \\ \hline
      51,13 & 60,46 \\ \hline
      76,56 & 89,52 \\ \hline
      77,40 & 65,02 \\ \hline
      73,89 & 63,19 \\ \hline
      52,96 & 71,17 \\ \hline
      57,86 & 65,94 \\ \hline
      60,06 & 74,69 \\ \hline
      70,39 & 70,18 \\ \hline
      54,10 & 88,55 \\ \hline
      71,64 & 87,61 \\ \hline
      53,20 & 61,58 \\ \hline
      69,61 & 82,14 \\ \hline
      64,83 & 68,07 \\ \hline
      73,37 & 72,69 \\ \hline
      71,45 & 76,44 \\ \hline
    \end{longtable}
  \end{center}
  % \caption{Descrição da tabela.}
  % \label{tab:label-da-tabela}
% \end{table}
\end{question}

\begin{answer}
  Para fazer o teste de Wilcoxon, eu calculei as diferenças das acurácias para cada uma das bases; ordenei as diferenças; calculei os \textit{ranks} \footnote{Eu usei uma simplificação no meu código. Eu percebi que não há empates para os dados fornecidos (nenhuma diferença é igual a 0). Então o meu código não trata o caso de haverem empates.}; e então calculei $R_+ = 43$ e $R_- = 257$. O menor deles é $R_+ = 43$, que é menor do que 81 (valor dado nos slides para o número de bases $N = 24$ e $\alpha = 0.05$). Portanto a hipótese nula é rejeitada pelo teste de Wilcoxon, kNN++ é superior ao kNN.

  Para o teste do sinal, eu calculei o número de vezes que o kNN ganha ($\text{kNN}_{wins} = 6$) e o número de vezes que o kNN++ ganha ($\text{kNN++}_{wins} = 18$). O kNN++ tem 18 vitórias, o que é \textbf{maior \underline{ou} igual} a 18 (valor dado nos slides para o número de bases $N = 24$ e $\alpha = 0.05$). Portanto a hipótese nula é rejeitada também pelo teste do sinal, o kNN++ é superior ao kNN.
\end{answer}

\end{document}
